\main

\subsection{Lehrervortrag}
\label{sec:lv}

Der Lehrervortrag wurde zum Thema Funktionen-Templates aus Woche 7 gehalten.
Am gleichen Unterrichtstag, an dem der Lehrervortrag stattfand, wurde später auch noch eine Lernaufgabe zum weiterführenden Thema Klassen-Templates eingesetzt (siehe dazu den entsprechenden Auftrag inklusive Concept Map zum betroffenen Themenbereich in Abschnitt~\ref{sec:la}).

Eine ausformulierte Version des Lehrervortrags befindet sich im Anhang~\ref{app:lv}.
Anhand von drei einfachen Beispielen wurde während dieses Vortrags versucht, die grundlegenden Ideen und Konzepte des Template-Mechanismus von C++ zu erläutern.
Das erste Beispiel mit der generischen Minimums-Funktion wurde als Einstieg in grossem Detail an der Wandtafel erklärt.
Danach wurde alles bereits Besprochene noch einmal live am Computer vorgeführt.
Anhand von zwei weiteren Beispielen wurden danach alle weiteren Konzepte direkt am Computer vorgeführt und diskutiert.

Zusätzlich zum Lehrervortrag wurden fünf Kontrollfragen formuliert, mit denen direkt anschliessend an den Vortrag getestet wurde, ob die Studierenden das Vorgetragene verstanden hatten.
Bei diesen fünf Kontrollfragen handelte es sich um Multiple-Choice-Aufgaben, die im Rahmen des wöchentlich wiederkehrenden Quiz gestellt wurden (das betroffene Quiz 7 mit den erwähnten fünf Kontrollfragen befindet sich deshalb im Anhang~\ref{app:wq}).

Im Folgenden wollen wir kurz die fünf gestellten Kontrollfragen und die dazu erhaltenen Antworten der Studierenden diskutieren.

\begin{enumerate}
  \item
    Bei dieser Frage wurde getestet, ob den Studierenden bewusst war, dass der hergeleitete Typ-Parameter bei den zwei Funktionsargumenten sich nicht widersprechen darf.
    Sechs von insgesamt sieben Studierenden hatten hier die richtige Anwort gegeben.
  \item
    Hier wurde getestet, ob die Studierenden erkennen, dass die Instanziierung dieses Templates zu einem Typfehler führt.
    Die Frage war zugegebenermassen trickreich, weil sie das Wissen voraussetzte, dass zwei C-Strings nicht mittels Additions-Operator konkateniert werden können.
    Tatsächlich wurde dann auch die Option mit der Konkatenation von insgesamt fünf (und damit von den meisten) Studierenden gewählt.
    Die richtige Antwort wurde von niemandem gegeben.
  \item
    Diese Frage drehte sich um ein fast minimales Beispiel einer Template-Spezialisierung; das heisst, es wurde geprüft, ob die Studierenden die korrekte Syntax der Template-Spezialisierung erkennen können.
    Eine Mehrheit von drei Studierenden wählte dann auch die korrekte Antwort aus.
    Je zwei Studierende wählten die Option ohne Spezialisierung und die Option mit dem Kompilierfehler.
  \item
    Hier wurde ein grundlegendes Verständnis der Funktionsweise von Default-Template-Argumenten vorausgesetzt und getestet.
    Diese Aufgabe wurde mit sechs korrekten von insgesamt sieben Antworten hervorragend gelöst.
  \item
    Zum einen verlangte diese Frage das Wissen darüber, dass verschiedene, aber dennoch äquivalente Formulierungen eines Funktionen-Templates möglich sind.
    Zum anderen enthielt die Frage eine nicht ganz einfache Knacknuss, bei der es darum ging, zu erkennen, wieso die vertauschte Reihenfolge der Typ-Parameter bei Option C einen Einfluss auf das Verhalten haben kann.
    Vier Studierende gaben zwar die falsche Antwort, dass alle Templates gleich seien; abgesehen von der genannten Knacknuss zeigte diese Antwort aber, dass sie den eigentlichen Punkt der Aufgabe verstanden hatten.
    Die restlichen drei Studierenden gaben erstaunlicherweise die korrekte Antwort; im darauffolgenden Gespräch stellte sich heraus, dass sie das Problem mit Option C völlig korrekt erkannt hatten. 
\end{enumerate}

\appendix

\subsection{Lehrervortrag}
\label{app:lv}

Dieser Anhang enthält ein einziges Dokument, und zwar eine ausformulierte Version des Lehrervortrags zum Thema Funktionen-Templates.
Dieses Dokument wurde nach der Unterrichtssequenz vom 30.\ April, während der der Lehrervortrag stattfand, den Studierenden zur Verfügung gestellt.

\mtoc[talk]

\includematerial[talk]{talk.pdf}{Lehrervortrag}
